睹女手足被擄 擔憂自責發噩夢 後遺無窮 抗爭者崩潰

睹女手足被擄 擔憂自責發噩夢
後遺無窮 抗爭者崩潰

【警暴禍患】

【本報訊】逆權運動持續逾半年，前線抗爭者為港付出血汗、自由、前途，但政府繼續無視民間訴求，心力交瘁下不少人出現情緒問題。有精神科醫生接獲前線抗爭者求診，指衝突現場目擊女示威者被人捉上貨車後，兩個月來腦海都浮現該畫面，不停自問應否衝上前救人，又擔心對方安危，導致出現創傷後遺症；亦有人因被捕及為免家人擔心，由前線退居幕後做文宣工作，自責不能與被圍困理大的手足齊上齊落，出現輕微抑鬱；也有保釋中的學生因不能再上前線及政府拒回應訴求，似是失去人生目標而變得抑鬱。

記者：陳沛冰

精神科專科醫生歐陽國樑過去數月接獲的前線抗爭者求診中，有一名文職人士即使在前線嚐過無數催淚彈，但在一次抗爭中因目擊女手足被不知明人士捉走的一幕而精神崩潰。歐陽國樑指，該抗爭者7月在衝突現場，目擊一名女示威者被多名非穿着警察制服的人捉上一輛普通貨車，當時他勢孤力弱無法做甚麼。之後兩個月他常常發噩夢，夢見女示威者被人捉走的畫面，日間腦海也不斷浮現同一畫面，「個腦不斷諗究竟當時應唔應該衝去前面救佢呢？衝出去會唔會被人打？定係搵咩人幫手呢？再發生呢啲事件點處理好呢？但諗唔到答案」。該抗爭者出現抑鬱、焦慮及失眠，甚至不能上班。即使他已暫停上前線，也無法控制思想及平復心情，終日擔心該女示威者安危，不知她是被警方或被不法分子捉走，求診確診為創傷後遺症。

面對警暴及政治訴求得不到回應，不少抗爭者情緒受影響。

向可信任者傾訴解鬱結

相關新聞：職員阻警入「桔梗」遭威嚇掃場釘牌

另一名學生因與朋輩上前線抗爭經常與家人爭執，爭執並非因政見不同，而是家人擔心他安危，與家人關係轉差。該抗爭者被捕後，為減少與家人磨擦，也擔心再被捕，退居幕後做文宣工作。但上月持續一周的理工大學圍困事件，逾千名手足被捕，該抗爭者自責離棄手足，沒有與手足共同進退，加上市民的政治訴求得不到回應，情緒越趨低落，寢食難安甚至無法上學，導致有輕微抑鬱。

另有一名本身因家庭及學業問題而有情緒病的學生，之前轉到一間專上學院就讀後，情緒病漸漸康復；由最初沒有人生目標，變成希望完成學業。他因上前線抗爭被捕，眼見政府對香港人用盡不同方法抗爭也麻木不仁，自己保釋期間又不敢再上前線，「原本目標為香港做啲事，目標又冇咗」，導致情緒再次低落，無法上學，似是失去人生動力，需服抑鬱藥穩定情緒。

歐陽國樑表示，求診的前線抗爭者以年輕人為主，未必單一原因引致情緒問題，可能因曾發生驚慄情況、被捕後擔心訴訟、因訴求得不到回應而憤怒失望，以及本身家庭或學業問題等，令他擔心之後出現更多創傷後遺症個案。前線抗爭者出現情緒問題可先找信任的人傾訴，「唔好收收埋埋，唔好為咗唔想其他人擔心而唔敢講」。歐陽國樑稱，向同路人傾訴好處是大家理念接近，較了解對方處境；但也可能令討論變得情緒化，甚至變成政治討論而增加憤怒情緒。與家人傾談固然是好事，但家人可能因擔心抗爭者的安全或持不同政見，未能深入溝通，醫生及社工相信仍是抗爭者信賴的對象。

醫生診症避談敏感字眼

歐陽國樑直言作為醫生要診治不同背景及病情的病人，一向坦承對話，協助病人尋找出路。但過去數月的社會運動，令部份病人對醫生的用詞及是否有政治傾向非常敏感，「會一路觀察住我用咩字眼、咩角度」。如曾有求診抗爭者指沒時間理會自己的工作及社交問題，「要為香港做啲嘢先」，之後他叮囑該病人「你要小心啲」，病人立即黑面，「佢諗我係唔係叫佢唔好出去，否定佢」，他立即轉換話題，但因十分擔心該病人，診症完結前再叮囑對方做任何事要注意安全，但病人「唔係好開心咁走」，之後獲其家人通知他被捕。

歐陽國樑表示，前線抗爭者若出現情緒問題，可考慮是否暫停上前線，先盡量過正常生活，以免生活太側重某方面而出現壓力，「醫生唔會逼你唔出去，係同你商量有咩定位令你冇咁辛苦，唔會否定你做嘅事」，最後是否繼續上前線由病人決定，「有人唔參加（上前線）心情仲差，好似放棄咗朋友，但係參加番係唔係解決方法？」要視乎個別病人情況而嘗試不同解決方法，部份病人需服藥穩定情緒。